# Разработка ГПИ (GUI)

Просто свалка фактов

### Отправка широковещательного сообщения

```
	ом := WMWindowManager.GetDefaultManager();
	ом.Broadcast(сообщениеС_командойНаСамоуничтожение);
```

## Компоненты, формы, окна и диспетчеры сообщений

### Диспетчер сообщений

(Messages.MsgSequencer). Это - активный объект,
тело которого в цикле получает сообщения и для каждого сообщения них вызывает обработчик. 

Именно диспетчер сообщений вселяет дух жизни в компоненты и окна, он отвечает 
за обработку событий мыши и т.п. Увидеть диспетчеров можно в пункте Диагностика/Объекты. 
Если в колонке "активный объект" написано Messages.MsgSequencer, то это он самый. 

Как найти по диспетчеру то, для чего он создан? Это нелегко. Если повезло, что-то будет написано в колонке "Имя". В обратную сторону проще - если объект является компонентом, то диспетчер содержится в поле sequencer.

### Компоненты

Родословная здесь такова:

* XML.Content - узел в потоке XML, знает соседей
* XML.Container - двухсвязный список из Content-ов
* XML.Element - узел XML, знает своё место в иерархии узлов, добавились атрибуты и имя
* Repositories.Component - знает свой репозиторий, есть процедура onChanged, может 
возникать из XML описания
* WMComponents.Component - содержит "свойства", диспетчер сообщений, слушает и отправляет события. О боже, и это ещё не всё
* WMComponents.VisualComponent - кирпичик, из которого строится UI. знает своего layout manager-а (управляющего версткой?), может иметь фокус клавиатуры, имеет свой прямоугольник для отрисовки.
* WMComponents.Form - частный случай визуального компонента, занимающий всё окно (окна - в следующем пункте). Форма и окно ссылаются друг на друга.

При вставке видимых компонентов друг в друга (с помощью AddContent) диспетчер сообщения владельца пожирает диспетчера сообщений подчинённого. 

### Окна

Окна - это что-то из оконного менеджера, т.е. такие квадратики на экране, управлемые оконным менеджером. Иерархия:

* WMWindowManager.Window - базовое окно, у него есть диспетчер сообщений.
* WMWindowManager.BufferWindow - из понятного - есть холст
* WMWindowManager.DoubleBufferWindow - небось двойная буферизация для быстрой отрисовки
* WMComponents.FormWindow - содержит ссылку form на форму, но сама - НЕ компонент

Таким образом, форма (компонент) показывается на экране в окне FormWindow, при том, FormWindow - не компонент.

## А в чём, собственно, проблема?

### Проверка на то, что вызов сделан из диспетчера сообщений

Это важная проверка, которая упорядочивает все сообщения и гарантирует их последовательную обработку. Т.е. разные другие компоненты могут слать нашему сообщения, но он всегда будет одновременно обрабатывать только одно (хотя это не факт, поскольку в tk можно посреди обработчика вызвать update или вложенный цикл обработки сообщений, тогда получится обработка события внутри обработки сообщения или что-то в этом роде).

### Перекладка вызова в диспетчер сообщений

Выглядит так:
```
проц ОбработайТакоеСообщение(отправитель,посылка:динамическиТипизированныйУкль);
нач
  если ~IsCallFromSequencer() то
			sequencer.ScheduleEvent(сам.ОбработайТакоеСообщение,отправитель,посылка);
			возврат всё;
		(* собственно обработка сообщения *) кон ОбработайТакоеСообщение;
```

### EnableUpdate,DisableUpdate,SetSequencer

EnableUpdate,DisableUpdate отдельно реализованы для WMComponents.FormWindow и для WMComponents.Form, притом для WMComponents.Form их можно вызывать только из диспетчера 
сообщений этой же формы. Для формы DisableUpdate обращается к окну, а в окне метод DisableUpdate единоличный и просто приращивает счётчик кол-ва наложенных блокировок.
К слову, для любых видимых компонентов DisableUpdate находит свою форму (корень своей иерархии) и вызывает DisableUpdate формы.

SetSequencer для компонента (в т.ч. для Form) тупо подменяет диспетчера сообщений и там даже есть красный комментарий с опасениями за судьбу сиротеющих диспетчеров.


### SetContent и WMWindowManager.DefaultAddWindow

На примере ГрПоискИЗаменаВФайлах.Окно.новОкно - при создании окна вызывается `SetContent(визуальныйКомпонентИзображающийИнтерфейс)`, (не путать с AddContent от компонент),
который внутри себя создаёт диспетчера сообщений и назначает его визуальному компоненту.
в окне прописывается ссылка либо на сам визуальный компонент(если он - форма), либо создаётся форма, в неё вставляется этот компонент, и ссылка хранится на форму.

Но далее вызывается WMWindowManager.DefaultAddWindow(этоВотНовоеОкно), к-рая в реальности вызывает WindowManager.Add, он вызывает w.SetSequencer. Теперь у нас есть два диспетчера сообщений - один живёт в окне, другой - в форме окна. Они разные и я не уверен, что это со всех точек зрения хорошо. Хотя, наверное, это хорошо тем, что можно двигать и изменять размер даже у окна, в котором зависла "начинка". Но это ещё неизвестно, за это ли отвечает данный диспетчер сообщений? Плохо это тем, что события клавиатуры приходят окну, а обрабатывать их должна начинка (видимый компонент). 

## Проблема

Проблема состоит в том, что когда я стал расширять функционал ИСР, то внезапно посыпалась куча ошибок. Часть из них связаны, например, с тем, что события клавиатуры приходят диспетчеру сообщений ОКНА, начинается обработка, и в обработке кто-то ожидает, что 
сообщения должны быть в диспетчере сообщений ФОРМЫ. Получаем красный экран. Если же передавать сообщения диспетчеру формы, то логика разрывается - вместо линейного выполнения идёт отправка сообщения, и нужно теперь выстраивать задержку до момента, когда сообщение будет обработано. Поскольку это нужно делать во многих местах, а изменения вроде бы невинные, похоже, что что-то пошло не так. 

И вот теперь мне непонятно - всё работало, и я даже что-то правил, и ВДРУГ, ВНЕЗАПНО, дальше ломается ВСЁ. Похоже на то, что где-то что-то (а именно, второй кадр экрана) сделано с нарушием каких-то базовых принципов, и при попытке воспользоваться этим я подорвался. Теперь, похоже, надо разбираться, какие принципы нарушены и как этого избежать. 

Написав этот текст, думаю, что кто-то вызвал DisableUpdate для компонента, а хорошие люди так не делают, поэтому и не подрываются на этом. С другой стороны, странно, что в PET/ИСР не было ни одного использования перекладки сообщения в нужный диспетчер, хотя в других местах их полно. А спрашивается, как оно тогда вообще работать может?


## Роли активных объектов в ГПИ

Завод - место, где создаётся компонент или окно - активный объект, вызвавший конструктор. Раз конструктор, то самого объекта ещё нет и он не строит себя сам. Т.е. уже есть особый режим - одни и те же действия (в нашем случае WMEditors.Editor.SetText) могут выполняться и на заводе, и после запуска окна в работу. Видимо, режим завода определяется по условию `sequencer = НУЛЬ`, см., например, `WMComponents.Component.Acquire`. Окно (мой домысел) служит для передачи 
команд в форму. Форма служит для управления состоянием компонент. Бот - некто (например, команда), кому нужно выполнить некое сложное действие. Например, 
это команда открытия окна. Такого бота мы наблюдаем в команде ИСР.Открой. В случае, если окно уже есть, команда не перекладывается в диспетчера сообщений 
окна, а исполняется от имени активного объекта Commands.Runner, и в нашей ситуации такое поведение может привести к проблемам. Например, это случится в ситуации, когда вперемежку будут происходить действия, нужные команде, и подаваться команды с клавиатуры. 

## Чего не хватает для скоординированной работы под управлением бота?

Не хватает возможности для бота иметь линейную логику событий. Как можно было бы это починить? 

* бот обязательно является отдельным активным объектом
* должна быть возможность запретить пользовательский ввод в окно
* бот может отправлять несколько последовательных команд окну и дожидаться их завершения

## События

Есть ещё Events.EventDispatcher, который в системе присутствует в единственном экземпляре - это для журнала событий. 
Но есть WMEvents.EventSource - там есть Call. 





